\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\subsection*{L\"osungsskizze von Blatt 6, Aufgabe 4}
Setze $\ida \defo \genby{f_1,\ldots,f_k}\sse \zz[x_1,\ldots,x_n]$.
ObdA ist $\ida \neq \genby{1}$.
Da die $f_i$ keine gemeinsame komplexe Nullstelle haben, ist nach Definition $\emptyset = V(\Set{f_i})\sse \cc^n$.
Weiterhin ist
\[
  V(\Set{f_i}) = V(\Set{f_{i}}\cdot\cc[x_1,\ldots,x_n]) = V(\ida \cdot \cc[x_1,\ldots,x_n]).
\]
Somit ist nach dem Nullstellensatz $\ida \cdot\cc[x_1,\ldots,x_n] = \cc[x_1,\ldots,x_n]$.
Da $\zz\to \cc$ flach ist haben wir weiterhin $\ida \tensor_{\zz}\cc[x_1,\ldots,x_n]\isomorphism \ida \cdot \cc[x_1,\ldots,x_n]$, so dass wir schlussendlich
\begin{equation}
  \label{whole}
  \tag{$\ast$}
  \ida \tensor_{\zz}\cc[x_1,\ldots,x_n]
  \cong
  \cc[x_1,\ldots,x_n]
\end{equation}
folgern k\"onnen.
\par
Da wir $\ida \neq \zz[x_1,\ldots,x_n]$ angenommen haben, gibt es nun ein maximales Ideal $\idm\sse \zz[x_1,\ldots,x_n]$ mit $\genby{f_1,\ldots,f_k}\sse \idm$.
Dieses sitzt in der kanonischen kurz-exakten Sequenz
\[
  \begin{tikzcd}[column sep = small]
    0
    \ar{r}
    &
    \idm
    \ar{r}
    &
    \zz[x_1,\ldots,x_n]
    \ar{r}
    &
    k
    \ar{r}
    &
    0
  \end{tikzcd},
\]
wobei $k$ ein K\"oper ist.
Insbesondere gibt diese Sequenz eine Darstellung von $k$ als endlich-erzeugte $\zz$-Algebra, sodass $k$ nach dem letzten Zettel ein endlicher K\"orper ist.
Also insbesondere $\rchar(k) = p > 0$, und deshalb (weil $\idm = \ker(\zz[x_1,\ldots,x_n]\to k)$) gilt $p \in \idm$.
\par
Ist $\idm = \genby{f_i}\sse \zz[x_1,\ldots,x_n]$, dann folgt wegen $p \in \idm$ die Aussage sofort.
Insbesondere d\"urfen wir im folgenden annehmen dass $\genby{f_i}\neq \idm$ gilt.
Weiters haben wir die exakte Sequenz von $\zz[x_1,\ldots,x_n]$-Moduln:
$
  \begin{tikzcd}[column sep = tiny, cramped]
    0
    \ar{r}
    &
    \genby{f_i}
    \ar{r}
    &
    \idm
    \ar{r}
    &
    \idm/{\genby{f_i}}
    \ar{r}
    &
    0
  \end{tikzcd}.
  $
  Nach Tensorieren mit $\cc[x_1,\ldots,x_n]$ erhalten wir
  \[
  \begin{tikzcd}[column sep = small]
    0
    \ar{r}
    &
    \genby{f_i}\tensor\cc[x_1,\ldots,x_{n}]
    \ar{r}
    &
    \idm\tensor \cc[x_1,\ldots,x_n]
    \ar{r}
    &
    \idm/{\genby{f_i}}\tensor \cc[x_1,\ldots,x_n]
    \ar{r}
    &
    0
  \end{tikzcd};
\]
aber da $1\in \genby{f_1}\cdot \cc[x_1,\ldots,x_n]\sse \idm \cdot \cc[x_1,\ldots,x_n]$ gilt, und beides Ideale sind, folgern wir
\[
  \idm/{\genby{f_i}}\tensor_{\zz[x_1,\ldots,x_{n}]} \cc[x_1,\ldots,x_n] = 0.
\]
Nun benutzen wir
\begin{lem}
  Sei $M$ ein $\zz[x_1,\ldots,x_n]$-Modul mit
  \[
    M \tensor_{\zz[x_1,\ldots,x_n]}\cc[x_1,\ldots,x_{n}]=0.
  \]
  Dann gilt bereits
  \[
    M \tensor_{\zz[x_1,\ldots,x_n]}\rat[x_1,\ldots,x_{n}]=0,~ \text{und}~M \tensor_{\zz}\rat = 0.
  \]
\end{lem}
\begin{proof}
  Die erste Aussage folgt durch Anwendung der analogen Aussage f\"ur $\rat \hookrightarrow \cc$, wobei diese gilt da $\dim_{\rat}V = \dim_{\cc} V\tensor \cc$ f\"ur jeden $\rat$-Vektorraum $V$ gilt.
  Die zweite Aussage folgt \"ahnlich, da Polynomringe frei als Moduln \"uber dem Grundring sind.
\end{proof}
Insbesondere folgt aus $\idm/\genby{f_i}\tensor_{\zz}\rat = 0$ das $\idm/\genby{f_i}$ ein Torsionsmodul ist (daf\"ur muss man noch arbeiten).
Damit gibt es ein $d$ mit $dp \in \genby{f_i}$.

\begin{rem}
  Diese Aufgabe war zu schwer, tut mir leid!
\end{rem}






%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
